廣東話仲有幾耐命？

廣東話仲有幾耐命 - 馮睎乾

「要講廣東話，出去講！」香港某幼稚園，有教師這樣對學生說。不止此，這教師還下令：誰發現有同學講廣東話，就要告發。
以上情況，是一位教琴老師在社交網站披露的。她有個說普通話的K3學生，跟她提及幼稚園的廣東話禁令，且坦承告發過同學。教琴老師循循善誘，曉以大義，幸好小孩子也明事理，終承諾不再舉報同學。這樣「反洗腦」可謂用心良苦，但普通話的洪流，崩渹而至，決堤只是早晚的事。請看廣州。
四五年前，跟廣州友人談及粵語的未來，他就說：今日廣州，明日香港。八十年代起，廣州的小學已規定每周一堂普通話；九十年代，部分中小學開始禁止學生在校園內使用粵語，違規者會被扣操行分，所謂「說二十句粵語，三好學生無緣」。在學校受了這樣的「教育」後，孩子回到家裏，即使不扣分也不想再用粵語了。
前日又看見一廣州網友慨歎：讀小六那年，學校規定下課也要說普通話，當時大家都不當一回事，到高中才發覺有同學的廣東話已發音不正，如「垂直」讀成「隨直」，他們對着懂得廣東話的外省同學，也會主動講普通話。今天，廣東省所有學校已完美過渡到普通話教學，不少新一代廣州人已不懂粵語。算一算，粵語在廣州由失守到衰亡，不用二十年。香港恐怕也捱不到2046。
怎樣保住這種垂死的方言呢？防微杜漸是最重要的──留心下一代的「教育」，然後像教琴老師那樣耐心地「反洗腦」。香港家長也可在家中多播一些自己鍾愛的廣東歌，新舊不拘，還有粵語大師周星馳的作品。至於理論或口號，如吹噓粵語有多古老，或標榜什麼華夏正音，可免則免。菩提老祖說：「愛一個人，需要理由嘅咩？」同理，愛一種語言也不需理由，何況那是母語，不但體現自己族群的文化，還盛載生命的回憶。在香港遇上說普通話的朋友，不要焦躁，笑着教他們廣東話就是。

日前睇到個訪問新一代廣州人已不懂粵語，睇見好心痛

班自命中產家長不屑仔女學廣東話, 佢地只會比小朋友學英文或者普通話
根本佢地放棄自己的文化, 就算佢地一生爲奴都無所謂, 點救?

今日廣州 明日香港

「亡了國當了奴隸的人民，只要牢牢記住他們的語言，就好像拿着一把打開監獄大門的鑰匙」

當呢啲家長老的時候，佢哋仔女唔識同佢講廣東話必定後悔，可惜已經太遲！

聽人講好似話以前中國投票，廣東話輸咗一票 之後普通話贏咗成為母語

間間幼稚園個個細蚊仔都長期口講普通話
間間茶餐廳部部電視機都長開播住ＴＶＢ

佢地唔比仔女學廣東話就預左同仔女唔會用廣東話溝通, 所以唔會後悔, 呢點你放心

push

告發

真係好撚大陸

要睇下中資股支持者關愛座hunter買幾多中資股啦
佢買愈多
就愈快

真定假？

人老了心態肯定會改變

五毛JR

有人唔做去做狗

五毛死全家

真係咁重要咩 吹到心痛
你哋同欣宜有咩分別

等班90後死哂就係時候 保守估計80年

由自己開始，保衛香港語

廣州關我差事

仲努力保衛緊廣東話
手頭上幾個social media同大project專做廣東話
希望出到少少力
至少係我死之前唔好周街聽到蝗語

係，孫中山

起碼有一半係死喺香港人度

講英文就得 講普通話同廣東話就唔得 港豬

香港獨立

唔重要對你班咁既新移民緊係唔重要 有冇諗過如果你班中國人用既普通話唔再比你係中國講，係中國全部人要講英文睇下你到時覺得重唔重要
心痛我都有，自己依幾年都唔係香港，但去外國之前我仲聽到一街廣東話，早幾個月返黎先聽到一班小朋友本身講開廣東話但一玩包剪揼既時候聽到佢地係要普通話玩 咁樣代表中國洗腦教育好成功。雖然香港係中國一部分無可否認，但50年都未夠一個就有2制變到1制。其實語言文化可以影響既野只係第一步，過多10年唔會再有人講 I come from HK,而係 I come from China. 講野唔會再有自由，唔會再同世界接軌，8964香港人唔會再識。到時全部香港人同中國人一樣，廣州就係個好例子
你要支持中國我唔會阻你人人都有自己既自由，如果逼你去支持香港，咁就同中國人冇分別，但希望你明白係中國其實部分中國人鐘意，大部分外國人聽到中國人咪就係覺得有錢，野蠻，周街屙尿。甚至乎有中國人頂唔住中國制度逃去其他地方生活，香港都係其中之一。
btw 對香港冇乜希望自己係97出世，由3,4歲開始知道8964已經對中國依個地方冇好感，完全唔明點解中國人可以咁野蠻，唔係要人接受，share同一個文化係要用自己既文化取代人地既文化。其實你死都唔接受冇人逼到你係依一刻我連自己個名都唔識用普通話讀 中國人同我用普通話講野就用英文答佢。 年年普通話考試全級第尾WFC

p.s 唔好話我用返英文同人講野係逼人接受另一種語言，同中國人一樣。英文係世界語言，同第二個地方既人溝通用英文係常識。

要求不改變……直到壞事殺到埋身

Add oil💪

嘩 胡語真係好恐怖
千萬別用

吊大陸人落黎香港問野，香港人都用普通話招呼佢地啦，自閹無得怨

廣洲不壯大, 一切都係不可避免... 唔好鎖係廣東話既圈子裡, 係世界發光發熱, 香港廣州能重光

永恆不死

知唔知咩叫世界語言 你唔識字？當普通話成為世界語言既時候我好樂意學習

新界大部份小學中學已經唔識講

幼稚園就老母都唔講

大學 ... nds

應該係傳聞，其時軍伐混戰中，邊咁得閒投票？

雙重標準有咩問題？吹呀

香港人要學廣東話？
支那仔露底了

廣東話唔係方言

試過用英文回敬，立即收皮。

而家每天係公司教個鬼佬同事請廣東話

係呀，吹呀

屌你老母收撚皮啦五毛

其實成個世界除左廣東部分地區、澳門、海外華人同香港 仲有邊啲地方嘅人會講

「我們所居住的不是國家，而是語言。不要弄錯；我們的母語才是我們真正的故鄉」
- Metal Gear Solid V: The Phantom Pain

一句令我愈黎愈相信既說話

oh～我地嘅母語～

唔好比仔女讀有支國民教育嘅幼稚園 我知道仔女讀緊嗰間原來要教升旗唱國歌即刻轉校

係真

賴啦賴啦
乜都推晒落家長度就啱

我大過你係香港出世
對呢個地方冇乜感覺
語言失去競爭力消失係好正常
都唔覺廣東話有咩特別優美之處

你老母都係普通女人一個
女人失去競爭力消失好正常
所以你老豆拋棄你老母再踢佢落海你都會接受到

所以講真點解咁少人唔支持你地
好大部份係你地憤青 人身攻擊
無論點 無論述 一句攻擊人屋企人就當駁左
所以你食撚屎啦
香港有你呢種人真係笑話

當年客家話，今日粵語

唔係已經大把人搵返相關歷史話係假咩

你用海外華人概括晒梗係少啦
星馬、美加澳紐、英國都有相當大既粵語社群
其實粵語唔係少人用

而家小學仲有4成小學全廣東話教中
要完全收皮起碼要100年....

原來你智商低到理解唔到
用你老母做例子因為粵語係母語，親生老母咁解
你話母語失去競爭力就可以拋棄，咁我咪問你老母係咪都可以拋棄囉傻仔
香港有你哩種自甘墮落嘅人就真係笑話啦

你返大陸含撚啦

好似搵嚟搵去都搵唔到投票記錄？

孫中山講粵語